# TP intégration et déploiement continus #

*Prérequis : des bases de Git, Python, Docker.*


Après l'échauffement, nous travaillerons sur un petit projet django : vapormap.


À chaque étape, nous fournissons les mots-clés à chercher dans la [documentation très complète de gitlab](https://docs.gitlab.com/ce/ci/). Comme nous sommes gentils, nous fournissons aussi les solutions dans les fichiers .gitlab-ci-\*.yml. Vous pouvez tricher !


*Note* : Nous conseillons fortement l'utilisation de virtualenv pour les tests locaux.

## Échauffement ##

### 1. Mon premier fichier .gitlab-ci.yml ###

Il s'agit d'un fichier au format YAML décrivant un ensemble d'étapes (
**But** : Afficher "Hello world", /etc/issue et l'heure. Aller dans l'interface de Gitlab (*CI/CD -> Pipelines*) et constater le résultat. On peut voir le nom du Runner qui a exécuté le job.

*Note 1* : Chaque job est indépendant (chaque job peut-être exécuté sur un Runner différent...).  
*Note 2* : L'image par défaut est choisie lors de l'installation du Runner.



### 2. Le choix de l'image docker ###

Les jobs sont exécutés dans des conteneurs Docker. Vous pouvez choisir le conteneur à utiliser avec le mot-clé  [image](https://docs.gitlab.com/ee/ci/docker/using_docker_images.html#define-image-and-services-from-gitlab-ci-yml).

**But** : Utiliser l'image Ubuntu à la place de celle par défaut. Constater la différence.

*Note* : On peut choisir une image différente par job.

### 3. Le pipeline ###

On définit les Pipelines en déclarant plusieurs [stages](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#stages). Chaque job définit à quelle étape il appartient grâce au mot-clé [stage](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#stage). 

Plusieurs jobs de la même étape pourront être exécutés en même temps si les ressources le permettent. En revanche, l'exécution d'une étape dépend du bon déroulement de la précédente, à moins d'en autoriser explicitement l'échec avec [allow_failure](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#allow_failure).

```mermaid
graph LR;
subgraph stage1
job1
end
subgraph stage2
job2_1
job2_2
end
subgraph stage3
job3
end
job1-->job2_1
job1-->job2_2
job2_1-->job3
job2_2-->job3
```

**But** : Définir 3 étapes _test1_, _test2_ et _test3_. Les étapes 1 et 3 comporteront chacune un job, et l'étape 2 en comportera deux, dont un qui échoue.  
Observer le comportement dans l'interface, puis ajouter autoriser l'échec pour le job qui échoue.

*Note* : Avec [allow_failure](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#allow_failure), le pipeline passe, mais vous voyez quand même un warning...

### 4. Une étape manuelle ###

Le mot-clé [when](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#when) permet de définir quand le job est exécuté : en cas de succès (comportement par défaut), d'échec, quoi qu'il arrive, ou manuellement.

**But** : Ajouter un job manuel au pipeline. Lancer son exécution depuis l'interface.

*Note* : Contrairement aux autres jobs, les jobs manuels sont autorisés à échouer par défaut (pour ne pas bloquer le pipeline). On peut changer ce comportement, mais il faudra alors une intervention humaine pour débloquer le pipeline...


### 5. Pousser des modifications sans lancer le pipeline ###

Dans certains cas, on veut pouvoir pousser des changements sans lancer le pipeline. Pour cela, il suffit de spécifier [skip-ci] ou [ci-skip] dans le message de commit.

**But** : Après une modification, pousser le changement en précisant [skip-ci] dans le message de commit. Observer le comportement dans l'interface.


## Vapormap ##

Nous allons maintenant travailler sur un projet Django. VaporMap est une simple application web permettant de référencer des points GPS dans une base de données.

### 6. Tests unitaires, coding style et documentation ###

Nous allons écrire un pipeline complet, qui vérifie les tests unitaires et le style du code (avec *pycodestyle*, disponible dans *pip*) et qui génère et déploie la documentation (avec *sphinx*, disponible lui aussi dans *pip*). Pour la partie documentation, on utilisera [only](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#only-and-except-complex) pour ne la générer que si le message de commit commence par `[doc]`. Cette étape spéciale est appelée [pages](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#pages) et s'appuie sur une fonctionnalité appelée [Gitlab Pages](https://docs.gitlab.com/ee/user/project/pages/index.html) (original !).

**But** : Écrire un fichier .gitlab-ci.yml qui comporte deux étapes.
* La première étape comporte deux jobs, l'un qui teste le code à l'aide du test unitaire, et l'autre qui teste son style à l'aide de pycodestyle. Comme nous ne sommes pas des orthodoxes, admettons que dans certains cas le *coding style* peut ne pas être respecté...
* La seconde étape génère et déploie la documentation dans Gitlab Pages.

Vérifier qu'en ne respectant pas la [PEP8](https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/), le pipeline émet une alerte.  
Vérifier que la documentation est bien déployée (le lien est disponible dans *Settings -> Pages*).

*Note 1* : Pour lancer les tests à l'aide de django, utilisez `python manage.py test`.  
*Note 2* : Pour générer la documentation, utilisez les commandes `sphinx-apidoc` et `sphinx-build`.  
*Note 3* : Vous pouvez factoriser le fichier .gitlab-ci.yml en utilisant les [Anchors](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#anchors).

### 7. Les (presque) inutiles et donc indispensables badges ###

L'utilitaire *coverage* (disponible dans *pip*) permet d'obtenir le taux de couverture de vos tests, indicateur intéressant de la qualité du code. Cette information (ainsi que le status du pipeline) peut apparaître par exemple dans votre doc grâce aux désormais très populaires [Badges](https://docs.gitlab.com/ee/user/project/pipelines/settings.html#test-coverage-report-badge).

**But** : Ajouter les tests de couverture au job de test. Dans *Settings -> CI/CD -> General pipelines*, spécifier la regexp permettant de récupérer le taux de couverture, et récupérer le code HTML et/ou Markdown à ajouter à la doc et/ou au fichier README.md.

*Note 1* : Pour lancer les tests de couverture et obtenir le rapport :
```bash
coverage run python manage.py test
coverage report
```

*Note 2* : On vous aide pour la regexp... 

```ruby
TOTAL\s+\d+\s+\d+\s+(\d+\%)$
```

### 8. Test dans l'environnement de production ###

Les tests unitaires lancés dans la partie 6 utilisaient l'environnement Django de développement. En particulier, on utilise alors sqlite en lieu de place d'un server \*SQL. Nous allons maintenant lancer ces tests avec l'environnement de production. Pour cela, nous avons besoin d'un [service](https://docs.gitlab.com/ee/ci/docker/using_docker_images.html#what-is-a-service) Mysql/Mariadb. Il faut aussi configurer Vapormap pour qu'elle utilise l'environnement de production. Le service et Vapormap sont configurés à l'aide des [variables](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#variables) Gitlab CI.

**But** : Utiliser le service mariadb pour tester l'application dans l'environnement de production. Positionner les variables correctement pour configurer le service et l'application.

*Note 1* : Vous trouverez les variables nécessaire à mariadb [ici](https://hub.docker.com/_/mariadb).  
*Note 2* : L'image `mariadb:10.4` est longue à démarrer, utilisez `mariadb:10.3.17`.  
*Note 3* : Pour utiliser l'environnement de production positionnez  la variable d'environnement `DJANGO\_SETTINGS\_MODULE` à `vapormap.settings.production`. Pensez à positionner `VAPOR\_DBHOST` (voir vapormap/settings/production.py.  

### 9. Tests fonctionnels ###

Nous allons maintenant ajouter des tests fonctionnels. Ceux-ci sont décrits dans api/api_test.py pour les tests de l'API et front/selenium_test.py pour les tests du frontend. Pour la partie frontend, nous avons besoin d'une image docker qui contient [selenium](https://selenium-python.readthedocs.io/) : `remche/selenium-ada`.

But: Écrire deux nouveaux jobs dans l'étape *Test* qui testent le bon fonctionnement de l'API et du frontend.

*Note* : En attendant la résolution de [#1042](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab-runner/issues/1042), nous devons utiliser un conteneur qui exécute selenium (au lieu d'un service Gitlab CI). Celui-ci a besoin d'un serveur X, utilisez la commande `/start-xvfb` pour le lancer.


### 10. Dockerception ###

Nous allons maintenant générer des artefacts (des conteneurs Docker) et les tester avant leur mise en production. Pour cela, nous allons avoir besoin du [Service](https://docs.gitlab.com/ee/ci/services/) *docker:dind*, qui permet de fournir le démon docker au conteneur exécutant notre job. Nous pousserons ensuite les images construites dans la registry fournie par Gitlab. Les Dockerfile sont fournis dans le répertoire [docker](docker).

Cette étape n'aura lieu que pour les branches ou tags nommés "version-\*", grâce à l'utilisation du mot-clé [only](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#only-and-except-simplified). 

**But** : Construire les images docker grâce aux Dockerfiles fournis et les pousser sur la registry Gitlab.

*Note* : Vous pouvez utiliser les variables `CI\_REGISTRY\_\*`. Voir aussi [ici](https://docs.gitlab.com/ee/ci/docker/using_docker_build.html#container-registry-examples).


### 11. End to End ###

Dans cette étape, nous allons tester les artefacts précédemment créés avant leur passage en production. Pour ça, nous utiliserons docker-compose. Le fichier docker/docker-compose.yml est fourni. Une fois l'infrastructure de test lancée, nous ferons passer les tests fonctionnels (API et frontend).

L'image remche/selenium-ada contient docker et vous permettra de lancer l'infrastructure de tests et les tests de l'API et du frontend.

```mermaid
graph LR
subgraph docker-dind
nginx---vapormap
vapormap---mariadb
end
runner-->nginx
```

Cette étape n'aura lieu que pour les branches ou tags nommés "version-\*", grâce à l'utilisation du mot-clé [only](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/#only-and-except-simplified). 

**But** : Lancer l'infrastructure de test à l'aide de docker-compose, puis tester l'API et le frontend.

*Note 1* : L'infrastructure étant un peu longue à monter (démarrage BDD et migrations), il est conseillé de faire un petit `sleep 30` avant de lancer les premiers tests.  
*Note 2* : Utilisez la variable `TEST\_URL` pour spécifier l'url à tester (voir api/api_test.py:15 et front/selenium_test.py:20.  
*Note X* : Oui, ça devient un peu compliqué...
